\section{Consideraciones Éticas y Sociales}
\label{sec:etica}

El desarrollo de modelos de lenguaje, incluso a escala reducida como el presente trabajo, implica decisiones técnicas con consecuencias que trascienden lo computacional. Este capítulo analiza los aspectos éticos y sociales relevantes del proyecto: el impacto medioambiental del entrenamiento, el sesgo en los datos, el uso responsable del modelo y la contribución a la democratización de la IA.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Impacto Medioambiental}

El entrenamiento de modelos de lenguaje consume energía eléctrica de forma intensiva. En este proyecto se realizaron tres ciclos de entrenamiento sobre instancias GPU en la nube, con un consumo estimado de la siguiente forma:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ciclo 1} (g6.2xlarge, NVIDIA L4, $\approx$39h): la GPU L4 tiene un TDP de 72W; estimación de consumo $\approx$2,8 kWh.
    \item \textbf{Ciclo 2} (g6e.2xlarge, NVIDIA L40S, $\approx$25h): TDP 350W; consumo estimado $\approx$8,75 kWh.
    \item \textbf{Ciclo 3} (g7e.2xlarge, RTX PRO Server 6000, $\approx$34{,}5h): TDP 300W; consumo estimado $\approx$10,35 kWh.
\end{itemize}

El consumo total estimado de los tres ciclos es de $\approx$\textbf{21,9 kWh}. Para contextualizar esta cifra: el factor de emisión de la región AWS \texttt{eu-south-2} (España) es de aproximadamente 0,20 kg CO$_2$/kWh, lo que sitúa la huella de carbono del entrenamiento en $\approx$\textbf{4,4 kg CO$_2$}, equivalente a un trayecto en coche de unos 25 km. Esta magnitud es órdenes de magnitud inferior a la de modelos de escala industrial (GPT-4 o LLaMA 3 generan cientos de toneladas de CO$_2$ en preentrenamiento), lo que evidencia una ventaja concreta de los modelos pequeños: su entrenamiento es compatible con objetivos de sostenibilidad.

La elección de instancias On-Demand frente a Spot en los ciclos de mayor duración introduce una consideración adicional: las instancias Spot, aunque más baratas, habrían requerido lógica de reanudación de checkpoint en caso de interrupción. El versionado de checkpoints en S3 implementado en este proyecto proporciona la base técnica para adoptar instancias Spot en iteraciones futuras, reduciendo tanto el coste económico como la energía consumida por ejecuciones interrumpidas.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Sesgo en los Datos de Entrenamiento}

El modelo se entrenó sobre una mezcla de datasets de \textit{instruction-tuning} en inglés: Alpaca, ShareGPT y OpenAssistant. Esta selección introduce sesgos estructurales que deben reconocerse explícitamente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sesgo lingüístico:} el modelo está optimizado exclusivamente para inglés. Su capacidad en otros idiomas es limitada y no ha sido evaluada, lo que restringe su utilidad a poblaciones anglófonas.
    \item \textbf{Sesgo cultural:} los datasets de \textit{instruction-tuning} reflejan preferencias y normas de los anotadores, mayoritariamente de contextos occidentales anglosajones. Las respuestas del modelo pueden reproducir estos sesgos culturales implícitamente.
    \item \textbf{Sesgo de contenido:} ShareGPT contiene conversaciones reales con modelos comerciales (ChatGPT). Esto implica que el tfm-slm aprende a imitar el estilo de respuesta de esos modelos, heredando posibles inexactitudes o posturas incorporadas en sus respuestas.
    \item \textbf{Ausencia de filtrado de toxicidad:} los datasets utilizados incluyen filtros básicos, pero no se ha aplicado un proceso explícito de detección y eliminación de contenido dañino o discriminatorio. El modelo puede reproducir sesgos presentes en los datos originales.
\end{itemize}

Estas limitaciones no invalidan el valor técnico del proyecto, pero sí establecen que el modelo no debe desplegarse en contextos de alto riesgo (toma de decisiones que afecten a personas, sistemas de información pública) sin un proceso previo de evaluación de sesgo y filtrado de salidas.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Uso Responsable y Limitaciones de Despliegue}

El tfm-slm es un modelo experimental con capacidades generativas limitadas por el volumen de datos únicos de entrenamiento (354,8M tokens, frente a los $\approx$3.340M óptimos según Chinchilla). El benchmark original (PPL=2,98, Top-1=79,75\%) se midió sobre datos ya vistos durante el entrenamiento, al no existir un holdout real en el pipeline que generó esos resultados; la reevaluación posterior sobre una partición disjunta genuina (Sección~\ref{subsec:benchmark_corregido}) --- 148.437 muestras nunca vistas durante el entrenamiento --- arroja un panorama más honesto y notablemente peor: PPL=4,96, Top-1=68,25\%. La evaluación cualitativa confirma, en línea con esta corrección, que el modelo no es apto para generación libre coherente en escenarios de producción real.

En consecuencia, se establecen las siguientes restricciones de uso recomendadas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Uso educativo y de investigación:} el contexto apropiado para este modelo es la experimentación académica, la validación de arquitecturas híbridas y la comparación de diseños. No está preparado para asistencia a usuarios finales en tareas de alta responsabilidad.
    \item \textbf{No usar en decisiones de alto impacto:} el modelo no debe emplearse en sistemas que influyan en decisiones médicas, legales, financieras o de seguridad, dado el riesgo de generación de texto incorrecto o sesgado presentado con aparente confianza.
    \item \textbf{Supervisión humana obligatoria:} cualquier despliegue debe incluir revisión humana de las salidas del modelo antes de que estas sean utilizadas o transmitidas a terceros.
\end{enumerate}

La arquitectura de despliegue descrita en el Capítulo~\ref{sec:mlops} --- API REST con contenedor Docker y acceso controlado --- es consistente con un entorno de demostración supervisada. No se ha configurado acceso público sin autenticación, lo que reduce el riesgo de uso inapropiado no supervisado.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Democratización de la IA y Acceso Abierto}

Una de las motivaciones centrales del trabajo es demostrar que es posible diseñar, entrenar y desplegar un modelo de lenguaje funcional con recursos económicos accesibles (\$222 de infraestructura GPU) y hardware de consumo. Este enfoque tiene implicaciones sociales positivas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reducción de la barrera de entrada:} el coste total del proyecto ($\approx$5.085 EUR, dominado por el tiempo humano) es comparable al de cualquier proyecto de software de complejidad media. Esto contradice la narrativa de que la investigación en IA requiere necesariamente infraestructura de gran escala o presupuestos de laboratorio.
    \item \textbf{Reproducibilidad:} el código completo, los scripts de Terraform, la configuración de Docker y los pipelines de CI/CD son parte del repositorio del proyecto. Cualquier investigador o estudiante con acceso a una cuenta AWS puede reproducir el entrenamiento completo.
    \item \textbf{Privacidad por diseño:} a diferencia de los modelos API de terceros, un SLM desplegado localmente (vía Kubernetes en la máquina del usuario) no transmite datos de entrada a servidores externos, lo que es relevante para casos de uso con información sensible.
    \item \textbf{Eficiencia energética relativa:} los SLM ofrecen una relación capacidad/consumo energético significativamente más favorable que los LLM de escala industrial, lo que los hace adecuados para entornos con restricciones de infraestructura o políticas de sostenibilidad.
\end{itemize}

La elección de arquitectura híbrida Transformer-GRU responde también a un principio de eficiencia: aprovechar las capacidades de los GRU para captura local sin incrementar el número de parámetros de atención, buscando maximizar la calidad del modelo dentro de los límites de hardware accesible.
