\section{Evaluación y Benchmarking}
\label{sec:evaluacion}

La evaluación rigurosa de un modelo de lenguaje requiere ir más allá de la observación de la curva de pérdida durante el entrenamiento. Este capítulo documenta primero la convergencia observada a lo largo del entrenamiento completo y, a continuación, la evaluación cuantitativa del modelo híbrido tfm-slm mediante un benchmark exhaustivo de 10 métricas. Como se detalla en la Sección~\ref{subsec:benchmark_setup}, el pipeline de entrenamiento no reservó ningún subconjunto como holdout real: las métricas cuantitativas originales se midieron sobre datos ya vistos por el modelo durante el entrenamiento. Tras corregir esta limitación metodológica en el pipeline de datos, el mismo checkpoint se reevaluó sobre una partición genuinamente disjunta (Sección~\ref{subsec:benchmark_corregido}); este capítulo presenta ambos resultados de forma explícita.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Evolución del Loss Durante el Entrenamiento}
\label{subsec:training_convergence}

El entrenamiento completo se ejecutó en \textbf{15 épocas} sobre el 100\% de las 346.439 muestras del dataset consolidado (354,8M tokens únicos; $\approx$5.321M tokens procesados contando la repetición de las 15 épocas), con batches de 64 muestras y acumulación de gradientes de 2 pasos (batch efectivo de 128). Al final de cada época se guardó un checkpoint local sincronizado a S3, lo que permitió reanudar el entrenamiento sin pérdida de progreso ante cualquier interrupción de la instancia.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|X|}
\hline
\textbf{Época} & \textbf{Train Loss (media)} & \textbf{Observación} \\ \hline
1 & 1,72 & Descenso rápido; el modelo aprende estructura básica de tokens y patrones de diálogo \\ \hline
2--14 & Descenso progresivo & Consolidación semántica; curva se aplana gradualmente \\ \hline
15 (final) & $\approx$1,3 & Refinamiento de distribución sobre el corpus repetido \\ \hline
Benchmark (val) & 1,091 & Evaluación sobre 300.000 muestras del mismo dataset, no excluidas del entrenamiento (ver Sección~\ref{subsec:benchmark_setup}) \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Evolución de la pérdida media por época durante el entrenamiento.}
\label{tab:training_loss}
\end{table}

La convergencia fue estable en todas las épocas: el ratio GRU/Attn se mantuvo en el rango \texttt{WELL BALANCED} (0,5--1,5) confirmando que ambos componentes contribuyeron al aprendizaje sin que ninguno dominara. La ausencia de divergencia entre el \textit{training loss} y el \textit{val\_loss} registrado durante el entrenamiento \textbf{no es evidencia de ausencia de overfitting}: como se detalla en la Sección~\ref{subsec:benchmark_setup}, el pipeline no reservó ningún holdout real, por lo que el \textit{val\_loss} se calculó sobre datos ya vistos por el modelo, lo que garantiza trivialmente la ausencia de divergencia. El déficit de datos únicos respecto al óptimo de Chinchilla ($\approx$9,4$\times$ menos tokens únicos que los 3.340M recomendados) mantuvo el entrenamiento en un régimen de \textit{underfitting} respecto a la diversidad de información nueva, pese a las quince pasadas sobre el mismo corpus; esta es la causa principal de las limitaciones en generación libre descritas en el Capítulo~\ref{sec:conclusiones}.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Benchmarks Zero-Shot Comparables con SmolLM2}
\label{subsec:lmeval}

Para obtener resultados directamente comparables con los publicados por SmolLM2, se implementó el script \texttt{app/benchmark\_lmeval.py}, que replican la metodología estándar de \texttt{lm-evaluation-harness}~\cite{eval-harness} sobre los mismos datasets: \textbf{HellaSwag} (validation, 10.042 ejemplos), \textbf{ARC-Easy} y \textbf{ARC-Challenge} (test split, 2.376 y 1.172 ejemplos respectivamente) y \textbf{PIQA} (validation, 1.838 ejemplos).

\subsubsection*{Metodología}

Para cada ejemplo de opción múltiple, el script tokeniza el contexto concatenado con cada opción de respuesta y calcula la log-probabilidad acumulada del modelo sobre los tokens de la opción, normalizada por longitud (\textit{acc\_norm}, length-normalized log-likelihood). La opción con mayor log-prob promedio se toma como predicción; la exactitud se computa como porcentaje de aciertos frente al label real. El preprocesamiento de HellaSwag es idéntico al del harness oficial: limpieza de tags \texttt{[header]}/\texttt{[title]} y combinación de \texttt{activity\_label + ctx\_a + ctx\_b}. Los resultados se exportan a \texttt{.output/benchmark\_lmeval.json} y se sincronizan a S3.

\subsubsection*{Resultados}

La evaluación se ejecutó sobre el checkpoint final (\texttt{.output/checkpoint.pt}) en hardware Apple Silicon (MPS), con el mismo tokenizador GPT-2 usado durante el entrenamiento.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|c|c|X|}
\hline
\textbf{Benchmark} & \textbf{Opciones} & \textbf{Azar} & \textbf{tfm-slm} & \textbf{SmolLM2-135M} & \textbf{Δ vs azar} \\ \hline
HellaSwag & 4 & 25,00\% & 25,07\% & 42,1\% & +0,07\% \\ \hline
ARC-Easy & 4 & 25,00\% & 28,49\% & 43,9\% & +3,49\% \\ \hline
ARC-Challenge & 4 & 25,00\% & 22,78\% & 43,9\%$^*$ & \textbf{$-$2,22\%} \\ \hline
PIQA & 2 & 50,00\% & 56,64\% & 68,4\% & +6,64\% \\ \hline
ARC (media) & 4 & 25,00\% & 25,64\% & 43,9\% & +0,64\% \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Benchmarks zero-shot del tfm-slm vs SmolLM2-135M. $^*$SmolLM2 reporta ARC como media Easy+Challenge. Evaluación tfm-slm en MPS; SmolLM2 con \texttt{lighteval} en zero-shot (fuente: model card HuggingFace).}
\label{tab:lmeval}
\end{table}

\subsubsection*{Análisis}

Los resultados revelan que el tfm-slm opera \textbf{en el rango del azar} en los benchmarks de razonamiento de sentido común:

\begin{itemize}
    \item \textbf{HellaSwag (25,07\%)}: estadísticamente indistinguible del azar (25,00\%). El modelo no ha desarrollado ninguna capacidad de completar escenarios de sentido común.
    \item \textbf{ARC-Easy (28,49\%)}: ligeramente por encima del azar ($+$3,49 pp), señal mínima pero real dado el tamaño muestral ($n = 2.376$).
    \item \textbf{ARC-Challenge (22,78\%)}: \textbf{por debajo del azar} ($-$2,22 pp). Indica un sesgo del modelo hacia respuestas cortas o más frecuentes que le perjudica en preguntas de razonamiento complejo con opciones similares.
    \item \textbf{PIQA (56,64\%)}: el único benchmark con señal genuina (+6,64 pp sobre el azar binario). Las tareas de conocimiento físico básico («¿cómo se limpia una sartén?») se benefician de haber entrenado sobre corpus de diálogo instrucción-respuesta, que frecuentemente contiene este tipo de razonamiento procedimental.
\end{itemize}

El gap respecto a SmolLM2-135M oscila entre 15 y 17 puntos porcentuales en HellaSwag y ARC, y 12 puntos en PIQA. Esta brecha es demasiado amplia para atribuirla a diferencias metodológicas menores entre implementaciones del harness; refleja directamente la diferencia en volumen de datos \textbf{únicos} de entrenamiento (354,8M tokens frente a 2T), que es el factor determinante para el desarrollo de capacidades emergentes de razonamiento.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Entorno y Configuración del Benchmark}
\label{subsec:benchmark_setup}

La evaluación se ejecuta sobre la instancia \texttt{g7e.2xlarge} equipada con una GPU \textbf{NVIDIA RTX PRO 6000 Server} (96 GB VRAM), el mismo hardware utilizado para el entrenamiento final. A lo largo del proyecto se emplearon tres generaciones de hardware de forma progresiva: la NVIDIA L4 (24 GB, instancia \texttt{g6.2xlarge}) en las fases iniciales de experimentación con un pico de uso de $\approx$20 GB; la NVIDIA L40S (48 GB, instancia \texttt{g6e.2xlarge}) en fases intermedias con un pico de $\approx$40 GB; y la RTX PRO 6000 (96 GB, instancia \texttt{g7e.2xlarge}) para el entrenamiento y benchmarking final, con un pico de 66,76 GB sobre los 300.000 samples con batch 64. Esta progresión garantiza que las métricas de latencia y throughput son representativas del entorno operacional real.

El checkpoint evaluado corresponde al modelo final almacenado en S3 (\texttt{s3://tfm-slm-benchmarks/benchmark\_hybrid.json}), descargado automáticamente por el sistema de benchmarking. El conjunto usado en esta evaluación cuantitativa, igualmente descargado desde S3, consiste en \textbf{300.000 muestras} del dataset mixto de diálogos e instrucciones, procesadas en lotes de 64 tokens, lo que resulta en 4.688 iteraciones de evaluación.

\paragraph{Construcción del conjunto de validación: limitación metodológica.} A diferencia de lo que exigiría una evaluación rigurosa, este conjunto de 300.000 muestras \textbf{no es un holdout real}. La revisión del código de entrenamiento (\texttt{app/training/trainer.py}) confirma que el bucle de entrenamiento itera sobre el 100\% de las 346.439 muestras del archivo Arrow consolidado descrito en el Capítulo~\ref{sec:datasets} (mezcla OASST 30\% / UltraChat 30\% / Alpaca 20\% / ShareGPT 20\%) en cada una de las 15 épocas, sin excluir ningún subconjunto. Las 300.000 muestras evaluadas aquí --- seleccionadas por posición dentro del mismo archivo --- fueron por tanto vistas repetidamente por el modelo durante el entrenamiento. En consecuencia, tanto el \textit{val\_loss} de la Tabla~\ref{tab:training_loss} como las métricas de PPL y Top-1 accuracy reportadas en este capítulo reflejan en buena medida la capacidad del modelo para memorizar el corpus de entrenamiento, no su capacidad de generalizar a datos no vistos. Esta limitación, detectada durante la revisión de este trabajo, se documenta aquí de forma explícita en lugar de corregirse retroactivamente los resultados ya obtenidos; las implicaciones se discuten en el Capítulo~\ref{sec:conclusiones}, junto con la corrección aplicada al pipeline (partición real train/validation en \texttt{app/dataset/processor.py}) de cara a futuras iteraciones del proyecto.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Parámetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Modelo evaluado & HybridBlock (12 capas, 768 oculto, 12 cabezas) \\ \hline
Dispositivo & CUDA (NVIDIA RTX PRO 6000 Server, 96 GB VRAM) \\ \hline
Muestras evaluadas (no excluidas del entrenamiento) & 300.000 \\ \hline
Tamaño de lote & 64 \\ \hline
Iteraciones totales & 4.688 \\ \hline
Tiempo total de evaluación & 3.399,88 s ($\approx$56 min) \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Configuración del entorno de benchmarking (evaluación original, con solape train/eval).}
\label{tab:benchmark_config}
\end{table}

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Corrección Metodológica: Reevaluación en Split Disjunto}
\label{subsec:benchmark_corregido}

Como se documenta en la Sección~\ref{subsec:estrategia_mezcla} del Capítulo~\ref{sec:datasets}, el pipeline de datos (\texttt{app/dataset/processor.py}) fue rediseñado para construir un conjunto genuinamente disjunto: en lugar de recortar cada fuente a una cuota fija --- lo que dejaba el total corto por el tamaño limitado de Alpaca (52.002 ejemplos) y ShareGPT (76.920 ejemplos) ---, UltraChat se trata como fuente \textit{elástica} que absorbe el déficit de las demás, garantizando siempre el total objetivo. El resultado es un dataset de \textbf{494.876 muestras} divididas mediante \texttt{train\_test\_split(seed=42)} en \textbf{346.439 de entrenamiento} y \textbf{148.437 de benchmark}, estas últimas nunca vistas por el checkpoint durante el entrenamiento.

El mismo checkpoint (\texttt{.output/checkpoint.pt}, entrenado antes de esta corrección) se reevaluó sobre las 148.437 muestras de benchmark en la misma instancia \texttt{g7e.2xlarge} (CUDA, RTX PRO 6000), en 2.320 iteraciones con batch 64. Los resultados, guardados en \texttt{.output/benchmark\_hybrid.json} y sincronizados a S3, se resumen en la Tabla~\ref{tab:benchmark_corregido}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|X|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Original (solape)} & \textbf{Corregido (disjunto)} & \textbf{Observación} \\ \hline
Muestras evaluadas & 300.000 & 148.437 & Split genuinamente disjunto en la versión corregida \\ \hline
Loss (cross-entropy) & 1,091 & 1,601 & \\ \hline
Perplejidad & 2,98 & 4,96 & \\ \hline
Top-1 Accuracy & 79,75\% & 68,25\% & \\ \hline
Top-5 Accuracy & 91,14\% & 82,65\% & \\ \hline
Top-10 Accuracy & 93,56\% & 86,82\% & \\ \hline
Throughput (batch) & 90.268 tok/s & 90.267 tok/s & Prácticamente idéntico: mismo hardware y batch size \\ \hline
Memoria pico & 66,76 GB & 66,76 GB & \\ \hline
Tiempo total & 3.399,88 s & 1.682,24 s & Menor por tener menos muestras (148.437 vs 300.000) \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Comparación entre el benchmark original (con solape train/eval) y el benchmark corregido (split disjunto de 148.437 muestras, nunca vistas durante el entrenamiento).}
\label{tab:benchmark_corregido}
\end{table}

La caída de perplejidad (2,98 $\to$ 4,96) y de Top-1 accuracy (79,75\% $\to$ 68,25\%) al eliminar el solape confirma la sospecha planteada en la Sección~\ref{subsec:benchmark_setup}: una parte sustancial del resultado original reflejaba memorización, no generalización. Dicho esto, un 68,25\% de Top-1 accuracy sobre datos genuinamente no vistos \textbf{no es un resultado trivial} para un modelo de 167M de parámetros entrenado con un déficit de $\approx$9,4$\times$ respecto al óptimo de Chinchilla: indica que el modelo desarrolló capacidad de generalización real, aunque notablemente menor que la sugerida por la evaluación original. El throughput y la memoria pico, al depender del hardware y el batch size y no del contenido de los datos, permanecen prácticamente idénticos entre ambas evaluaciones, lo que corrobora que la diferencia observada es atribuible al solape train/eval y no a un cambio en las condiciones de medición.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Métricas de Evaluación}

El benchmark cubre diez métricas agrupadas en tres categorías: calidad del modelo, eficiencia computacional y huella de recursos.

\subsubsection{Calidad del Modelo}

\paragraph{Pérdida y Perplejidad.}
La \textbf{pérdida cross-entropy} final sobre el conjunto de validación es $\mathcal{L} = 1{,}091$. La \textbf{perplejidad}, definida como $\text{PPL} = e^{\mathcal{L}}$, alcanza un valor de \textbf{2,98}. La perplejidad puede interpretarse como el número efectivo de tokens igualmente probables que el modelo considera en cada posición: un valor de 2,98 indica que el modelo está altamente concentrado en sus predicciones, reduciendo la incertidumbre media a menos de 3 candidatos por token.

El log de evaluación muestra que la perplejidad se estabilizó en $\approx 2{,}98$ a partir del batch 70 (de 4.688), permaneciendo constante hasta el final. El siguiente extracto del fichero \texttt{.output/log\_benchmark.log} ilustra la progresión inicial y la rápida estabilización:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Extracto de \texttt{log\_benchmark.log}: estabilización de perplejidad a partir del batch 70.}]
INFO: [10/4688]  Loss: 1.0668 | Perplexity: 2.87 | Acc@1: 80.5%
INFO: [20/4688]  Loss: 1.1011 | Perplexity: 2.91 | Acc@1: 80.3%
INFO: [30/4688]  Loss: 1.1393 | Perplexity: 2.92 | Acc@1: 80.2%
INFO: [50/4688]  Loss: 1.1912 | Perplexity: 2.96 | Acc@1: 79.9%
INFO: [70/4688]  Loss: 1.1335 | Perplexity: 2.98 | Acc@1: 79.8%
INFO: [80/4688]  Loss: 1.1482 | Perplexity: 2.98 | Acc@1: 79.8%
INFO: [100/4688] Loss: 1.1762 | Perplexity: 2.98 | Acc@1: 79.8%
INFO: [150/4688] Loss: 1.1127 | Perplexity: 2.98 | Acc@1: 79.7%
\end{lstlisting}

Esta estabilidad es indicativa de una distribución de validación uniforme y de un modelo bien generalizado sin sobreajuste localizado.

\paragraph{Precisión de Predicción.}
Se reportan tres niveles de precisión en la predicción del siguiente token:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|X|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} & \textbf{Interpretación} \\ \hline
Top-1 Accuracy & 79,75\% & El token correcto es la primera predicción del modelo \\ \hline
Top-5 Accuracy & 91,14\% & El token correcto está entre las 5 primeras predicciones \\ \hline
Top-10 Accuracy & 93,56\% & El token correcto está entre las 10 primeras predicciones \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Métricas de precisión de predicción del modelo híbrido.}
\label{tab:accuracy}
\end{table}

Una precisión Top-1 del 79,75\% sobre 300.000 muestras es un resultado cuantitativamente sólido para un modelo entrenado desde cero con 167M de parámetros. La diferencia de 11,39 puntos porcentuales entre Top-1 y Top-5 refleja la naturaleza inherentemente ambigua del lenguaje natural: en muchos contextos, múltiples tokens son igualmente válidos como continuación, y el modelo los sitúa correctamente entre sus candidatos principales.

No obstante, estas métricas deben interpretarse con cautela, y no solo por el solape train/eval de la evaluación original (Sección~\ref{subsec:benchmark_corregido}). Las leyes de escala de Chinchilla~\cite{hoffmann2022chinchilla} establecen que un modelo de 167M de parámetros requiere aproximadamente \textbf{3.340 millones de tokens únicos} para alcanzar capacidades generativas óptimas. Este proyecto entrenó sobre $\approx$\textbf{354,8 millones de tokens únicos} (346.439 muestras $\times$ 1.024 tokens), acumulando $\approx$5.321 millones de tokens procesados al repetir el corpus 15 épocas --- $\approx$9,4 veces menos tokens únicos que el óptimo (ratio $\approx$2,1:1 frente al 20:1 de Chinchilla). Una alta precisión de predicción sobre datos en distribución no garantiza coherencia en generación libre, ya que en inferencia autoregresiva los errores se propagan: un token mal predicho condiciona todos los siguientes. El análisis cualitativo completo se recoge en el Capítulo~\ref{sec:conclusiones}.

\subsubsection{Eficiencia Computacional}

\paragraph{Latencia e Inferencia.}
La latencia media por token en modo de inferencia individual es de \textbf{7,00 ms}, equivalente a una cadencia de \textbf{142,76 tokens/segundo} en modo secuencial. Este valor es determinante para aplicaciones conversacionales, donde se percibe como fluido cualquier modelo que supere los 50 tokens/segundo.

En modo de inferencia por lotes (\textit{batch inference}) se observan dos valores de throughput con naturalezas distintas. Durante la ejecución del benchmark, el log reporta de forma continua un rendimiento sostenido de $\approx$\textbf{146.000 tokens/segundo} (con un arranque inicial de 142.170 tok/s en el primer bloque). Sin embargo, el resumen final generado por el sistema de benchmarking registra un valor de \textbf{90.268 tokens/segundo} bajo la clave \texttt{batch\_throughput\_tokens\_per\_sec}.

Esta discrepancia se explica por la diferencia de granularidad en la medición: el log refleja el throughput instantáneo por ventana de 10 batches, mientras que el JSON reporta el throughput efectivo global, que incluye el tiempo de carga del checkpoint desde S3, la inicialización del dataset y la descarga de artefactos al inicio de la sesión. El valor operativo representativo del rendimiento de la GPU en inferencia pura es el del log ($\approx$146.000 tok/s), mientras que el del JSON refleja el coste real de un despliegue completo de principio a fin.

\subsubsection{Huella de Recursos}

\paragraph{Tamaño del Modelo.}
El modelo cuenta con \textbf{166.980.864 parámetros}, todos ellos entrenables, con un tamaño de \textbf{636,98 MB} en precisión fp32 ($166.980.864 \times 4$ bytes) --- la cifra relevante para un despliegue de solo inferencia (pesos del modelo). Esto lo sitúa en la categoría de Small Language Model (SLM), equiparable en orden de magnitud a GPT-2 Medium (345M params) pero con una huella de memoria significativamente menor gracias a la arquitectura híbrida. El archivo \texttt{.output/checkpoint.pt} generado durante el entrenamiento ocupa, sin embargo, $\approx$1,9 GB en disco: además de los pesos del modelo, almacena el estado completo del optimizador Adam (dos tensores de momento por parámetro, $\approx$2$\times$ el tamaño del modelo) junto con el estado del \textit{scheduler}, la época y el \textit{global step} (Sección~\ref{sec:implementation}), necesarios para poder reanudar el entrenamiento pero irrelevantes en producción.

\paragraph{Memoria en Pico.}
El pico de memoria GPU durante la evaluación fue de \textbf{66,76 GB}, sobre los 96 GB disponibles en la NVIDIA RTX PRO 6000 Server. Este valor corresponde a 300.000 muestras con batch 64 en modo solo forward pass (sin gradientes), con activaciones intermedias acumuladas para el cómputo de métricas. Durante la inferencia en producción (un único token por paso con KV-cache, sin activaciones intermedias), el consumo desciende a $\approx$20 GB, compatible con la NVIDIA L4 empleada en fases anteriores del proyecto. El pico durante el entrenamiento completo se documenta en el Capítulo~\ref{sec:infraestructura}.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Análisis de Estabilidad}

Una de las conclusiones más relevantes del log de benchmarking es la notable estabilidad de todas las métricas a lo largo de las 4.688 iteraciones. La perplejidad oscila en un rango de apenas $\pm 0{,}01$ tras la fase inicial de estabilización (primeros 200 batches), y la precisión Top-1 se mantiene entre 79,7\% y 79,8\% durante el 95\% de la evaluación.

Esta estabilidad no es trivial: indica que el modelo generaliza de forma homogénea a todos los subconjuntos del dataset de validación, sin degradación en muestras de dominios específicos ni varianza anómala que sugiera problemas de sobreajuste parcial.

Los picos de pérdida por batch observados en el log (valores ocasionales superiores a 1,2) son normales en evaluación de lenguaje natural y reflejan la presencia de muestras intrínsecamente difíciles (cambios abruptos de dominio, nombres propios infrecuentes, código), no un problema del modelo.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Comparativa con Modelos de Referencia}
\label{subsec:comparativa}

El modelo más próximo al tfm-slm en tamaño es \textbf{SmolLM2}~\cite{allal2025smollm2}: 135M y 360M de parámetros. El tfm-slm, con 167M, se sitúa entre ambas variantes. La diferencia estructural más relevante no es la arquitectura sino el volumen de entrenamiento.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Params} & \textbf{Tokens} & \textbf{Arquitectura} & \textbf{Tamaño} \\ \hline
SmolLM2-135M & 135M & 2T & Transformer & 723 MB \\ \hline
\textbf{tfm-slm (este TFM)} & \textbf{167M} & \textbf{354,8M$^{u}$} & \textbf{GRU+Attn} & \textbf{637 MB$^{w}$} \\ \hline
SmolLM2-360M & 360M & 4T & Transformer & $\approx$1,4 GB \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Comparativa estructural entre tfm-slm y SmolLM2. $^{u}$Tokens \textbf{únicos} del tfm-slm (346.439 muestras $\times$ 1.024 tokens, una pasada); al repetir el corpus 15 épocas se procesan $\approx$5.321M tokens, pero la magnitud comparable a los totales de SmolLM2 (datos genuinamente distintos, sin repetición) es la de tokens únicos. $^{w}$Tamaño de los \textbf{pesos del modelo} en fp32, comparable a los tamaños de despliegue publicados de SmolLM2; el archivo de \textit{checkpoint} de entrenamiento (\texttt{.output/checkpoint.pt}), que incluye además el estado del optimizador, ocupa $\approx$1,9 GB en disco.}
\label{tab:comparativa_modelos}
\end{table}

Los resultados de los benchmarks zero-shot (Sección~\ref{subsec:lmeval}) muestran una brecha de 15--17 puntos en HellaSwag y ARC, y 12 en PIQA. SmolLM2-135M se entrenó con 2T tokens --- casi $3\times$ el óptimo de Chinchilla para ese tamaño. El tfm-slm dispuso de $\approx$354,8M tokens únicos ($\approx$10,6\% del mínimo recomendado por Chinchilla, $\approx$9,4$\times$ por debajo), insuficiente para el desarrollo de capacidades generativas emergentes. La arquitectura GRU+Attn es estructuralmente más expresiva por capa, pero no puede compensar el sub\-en\-tren\-a\-mien\-to: el trabajo futuro prioritario es \textbf{ampliar el corpus}, no rediseñar la arquitectura.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Evaluación Cualitativa: Generación Libre}
\label{subsec:qualitative}

Las métricas cuantitativas no capturan la calidad de generación libre, que es el uso final del modelo. Para evaluarla, se ejecutaron 10 prompts de distintas categorías (factual, creativo, instruccional, traducción, narrativo) con temperatura 0,7--0,8 y un límite de 128 tokens, registrando las respuestas para análisis. El análisis revela cuatro modos de fallo sistemáticos.

\subsubsection*{Bucles de repetición}

El fallo más frecuente: el modelo queda atrapado generando el mismo token o frase hasta alcanzar el límite.

\begin{itemize}
    \item \textbf{``What is the capital of France?''}: el modelo conoce la respuesta pero no puede detener la generación: \textit{``The capital of France is the capital of France, which is the capital of France. It is the capital of France, which is the capital of France...''} (8 repeticiones).
    \item \textbf{``Give me a recipe for a simple sandwich.''}: tras una línea de apertura, bucle de ingrediente único: \textit{``mix together the eggs, eggs, eggs, eggs, eggs, eggs...''} (32 repeticiones del mismo token).
    \item \textbf{``What are the benefits of exercise?''}: lista parcialmente correcta que degenera en \textit{``Improved sleep''} repetido 10 veces seguidas.
\end{itemize}

\subsubsection*{Eco del formato de entrenamiento}

El modelo regurgita la estructura del corpus en lugar de responder al prompt:

\begin{itemize}
    \item \textbf{``Translate `good morning' to Spanish.''}: responde con \textit{``Open Assistant, Open Assistant, Open Assistant,''} repetido 43 veces. El modelo aprendió que \textit{Open~Assistant} es un inicio de turno válido en el corpus, pero no qué contenido debe seguirle.
    \item \textbf{``List three healthy breakfast ideas.''}: genera \textit{``Open Assistant: Open Assistant will be able to read and write''}, sobreponiendo el rol del dataset al contenido solicitado.
\end{itemize}

\subsubsection*{Contaminación de idioma}

Con temperatura 0,7, el prompt en inglés \textbf{``Write a short poem about the sea.''} produce: \textit{``Ense de la lista de la lista con la lista.''} --- respuesta en español fragmentado, sin relación con el tema. El corpus OpenAssistant es multilingüe y el modelo no discrimina el idioma de salida.

\subsubsection*{Desconexión semántica}

\begin{itemize}
    \item \textbf{``Explain what a neural network is in one sentence.''}: \textit{``The neural network is in a chatbot and the chatbot.''} La única verdad es que el modelo es efectivamente un chatbot.
    \item \textbf{``Continue this story: Once upon a time, in a distant land,''}: \textit{``Now, please, to explain it. [Your Name].''} Ignora por completo el contexto narrativo.
\end{itemize}

Estos fallos son cualitativamente distintos de los errores de un modelo suficientemente entrenado: no son errores de conocimiento sino de \textbf{coherencia generativa}. Un modelo correctamente entrenado puede equivocarse en una pregunta, pero no entra en bucles de repetición ni confunde su propio rol con el del usuario. La taxonomía de fallos confirma que $\approx$354,8M de tokens únicos son insuficientes para estabilizar las estructuras atencionales y recurrentes necesarias para la generación coherente de lenguaje.

% ---------------------------------------------------------------
\subsection{Resumen de Resultados}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Original (solape)} & \textbf{Corregido (disjunto)} & \textbf{Categoría} \\ \hline
Loss (cross-entropy) & 1,091 & 1,601 & Calidad \\ \hline
Perplejidad & 2,98 & 4,96 & Calidad \\ \hline
Top-1 Accuracy & 79,75\% & 68,25\% & Calidad \\ \hline
Top-5 Accuracy & 91,14\% & 82,65\% & Calidad \\ \hline
Top-10 Accuracy & 93,56\% & 86,82\% & Calidad \\ \hline
Latencia por token & 7,00 ms & 7,00 ms & Eficiencia \\ \hline
Throughput (single token) & 142,76 tok/s & 142,78 tok/s & Eficiencia \\ \hline
Throughput (batch, GPU pura) & $\approx$146.000 tok/s & $\approx$146.200 tok/s & Eficiencia \\ \hline
Throughput (batch, despliegue completo) & 90.268 tok/s & 90.267 tok/s & Eficiencia \\ \hline
Parámetros totales & \multicolumn{2}{c|}{166.980.864} & Recursos \\ \hline
Tamaño del modelo$^{w}$ & \multicolumn{2}{c|}{636,98 MB} & Recursos \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Resumen de las 10 métricas del benchmark del modelo híbrido tfm-slm: evaluación original (300.000 muestras con solape train/eval) frente a la evaluación corregida (148.437 muestras del split disjunto, ver Sección~\ref{subsec:benchmark_corregido}). $^{w}$Tamaño de los pesos del modelo en fp32; el \textit{checkpoint} de entrenamiento completo (\texttt{.output/checkpoint.pt}, con estado del optimizador incluido) ocupa $\approx$1,9 GB en disco.}
\label{tab:benchmark_summary}
\end{table}

Los resultados cuantitativos originales eran sólidos en apariencia: una perplejidad de 2,98 y una precisión Top-1 del 79,75\% sobre 300.000 muestras. Sin embargo, esas métricas medían capacidad predictiva sobre datos ya vistos durante el entrenamiento. La reevaluación sobre el split disjunto de 148.437 muestras (perplejidad 4,96, Top-1 68,25\%) ofrece una medida honesta de generalización: sigue siendo un resultado no trivial para un modelo de 167M de parámetros con el déficit de datos descrito a continuación, pero notablemente inferior al sugerido por la evaluación original.

Como se documenta en el Capítulo~\ref{sec:conclusiones}, la evaluación cualitativa mediante inferencia real revela un cuadro consistente con esta caída: el modelo produce bucles de repetición, incoherencia semántica y mezcla de idiomas de forma sistemática. La causa no es arquitectónica sino de escala de datos: con $\approx$354,8 millones de tokens únicos de entrenamiento frente a los 3.340 millones que prescriben las leyes de Chinchilla~\cite{hoffmann2022chinchilla} para un modelo de este tamaño ($\approx$9,4 veces menos que el óptimo), las capacidades generativas emergentes no se desarrollan. Las métricas del benchmark, en cualquiera de sus dos versiones, son necesarias pero no suficientes para evaluar la utilidad real de un modelo de lenguaje.