\cleardoublepage
\vspace*{\fill}
\begin{abstract}
    This thesis investigates the design, training from scratch, and deployment of a 167M-parameter Small Language Model (SLM) based on a hybrid Transformer-GRU architecture. Each of the 12 \textit{HybridBlocks} integrates a Gated Recurrent Unit (GRU) with persistent hidden state, Multi-Head Attention (12 heads, $d_{model}=768$), and a feed-forward network (MLP), processed in that order and protected by Pre-LayerNorm and residual connections. The model was trained over fifteen epochs on 46,439 samples of 1,024 tokens each (the remaining 300,000 samples were held out for validation), accumulating approximately 713 million training tokens in total across four open-source datasets (OASST, UltraChat, Alpaca, ShareGPT). Quantitative benchmarks on 300,000 validation samples yield a perplexity of 2.98 and Top-1 accuracy of 79.75\%. However, the central finding of this work is critical: \textbf{these metrics are misleading}. Free-form generation consistently produces repetition loops, semantic incoherence, and cross-language mixing, revealing that 713 million training tokens are approximately 4.7 times less than the 3.34 billion tokens Chinchilla scaling laws prescribe for optimal training at this scale. The architectural and MLOps infrastructure developed (Terraform, Docker, Kubernetes, ArgoCD, GitHub Actions CI/CD) constitutes a reproducible research platform. The main conclusion is that, under academic budget constraints, supervised fine-tuning of an existing pre-trained model using techniques such as LoRA or QLoRA represents a far more viable path than training from scratch.
\end{abstract}
\vspace*{\fill}
\clearpage

\vspace*{\fill}
\begin{abstract}
    Este trabajo aborda el diseño, entrenamiento desde cero y despliegue en producción de un Small Language Model (SLM) de 167M de parámetros basado en una arquitectura híbrida Transformer-GRU. Cada uno de los 12 \textit{HybridBlocks} integra una Gated Recurrent Unit (GRU) con estado oculto persistente, Multi-Head Attention (12 cabezas, $d_{model}=768$) y una red feed-forward (MLP), procesados en ese orden y protegidos por Pre-LayerNorm y conexiones residuales. El modelo fue entrenado durante quince épocas sobre 46.439 muestras de 1.024 tokens cada una de cuatro datasets públicos (OASST, UltraChat, Alpaca, ShareGPT), acumulando aproximadamente 713 millones de tokens de entrenamiento en total (las 300.000 muestras restantes del dataset se reservaron para validación). El benchmark cuantitativo sobre esas 300.000 muestras de validación arroja una perplejidad de 2,98 y una precisión Top-1 del 79,75\%. Sin embargo, la conclusión central de este trabajo es crítica: \textbf{estas métricas son engañosas}. La generación libre produce de forma sistemática bucles de repetición, incoherencia semántica y mezcla de idiomas, evidenciando que 713 millones de tokens son aproximadamente 4,7 veces menos que los 3.340 millones que las leyes de escala de Chinchilla prescriben para un entrenamiento óptimo a esta escala. La infraestructura arquitectónica y MLOps desarrollada (Terraform, Docker, Kubernetes, ArgoCD, CI/CD con GitHub Actions) constituye una plataforma de investigación reproducible. La conclusión principal es que, bajo presupuesto académico, el fine-tuning supervisado de un modelo base preentrenado mediante técnicas como LoRA o QLoRA representa una vía incomparablemente más viable que el entrenamiento desde cero.
\end{abstract}
\vspace*{\fill}
\clearpage

\vspace*{\fill}
\begin{abstract}
    Aquest treball aborda el disseny, entrenament des de zero i desplegament en producció d'un Small Language Model (SLM) de 167M de paràmetres basat en una arquitectura híbrida Transformer-GRU. Cada un dels 12 \textit{HybridBlocks} integra una Gated Recurrent Unit (GRU) amb estat ocult persistent, Multi-Head Attention (12 caps, $d_{model}=768$) i una xarxa feed-forward (MLP), processats en aquest ordre i protegits per Pre-LayerNorm i connexions residuals. El model va ser entrenat durant quinze èpoques sobre 46.439 mostres de 1.024 tokens cada una de quatre datasets públics (OASST, UltraChat, Alpaca, ShareGPT), acumulant aproximadament 713 milions de tokens d'entrenament en total (les 300.000 mostres restants del dataset es van reservar per a validació). El benchmark quantitatiu sobre aquestes 300.000 mostres de validació dona una perplexitat de 2,98 i una precisió Top-1 del 79,75\%. Tot i això, la conclusió central d'aquest treball és crítica: \textbf{aquestes mètriques són enganyoses}. La generació lliure produeix de forma sistemàtica bucles de repetició, incoherència semàntica i mescla d'idiomes, evidenciant que 713 milions de tokens són aproximadament 4,7 vegades menys que els 3.340 milions que les lleis d'escala de Chinchilla prescriuen per a un entrenament òptim a aquesta escala. La infraestructura arquitectònica i MLOps desenvolupada (Terraform, Docker, Kubernetes, ArgoCD, CI/CD amb GitHub Actions) constitueix una plataforma de recerca reproduïble. La conclusió principal és que, amb pressupost acadèmic, el fine-tuning supervisat d'un model base preentrenat mitjançant tècniques com LoRA o QLoRA representa una via incomparablement més viable que l'entrenament des de zero.
\end{abstract}
\vspace*{\fill}
\clearpage
